---
aid: 9025
zid: 703699
title: "提问，关于第二次反围剿的那些总兵参将。"
author: 左小乙
date: 2017-06-05 23:10:16+07:00
lastmod: 2017-06-09 21:07:00+07:00
---

左小乙 于 2017-6-5 23:10:16 发表了：

第二次反围剿那些总兵和参将的名字是历史真实还是牛大虚构？

---

流水去也 于 2017-6-5 23:18:04 发表了：

广东总兵何如宾是史实人物，那些参将应该也是

---

左小乙 于 2017-6-5 23:19:02 发表了：

> 流水去也 发表于 2017-6-5 23:18
>
> 广东总兵何如宾是史实人物，那些参将应该也是

把广东通志翻烂了也查不到啊

---

流水去也 于 2017-6-5 23:56:21 发表了：

> 左小乙 发表于 2017-6-5 23:19
>
> 把广东通志翻烂了也查不到啊

http://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=627802

可以确认崇祯二年广东总兵还是何如宾，然后这年他去打刘香，结果吃了个败仗，战死一名参将

---

左小乙 于 2017-6-6 00:04:40 发表了：

> 流水去也 发表于 2017-6-5 23:56
>
> http://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=627802
>
> 可以确认崇祯二年广东总兵还是何如宾，然 ...

现在明确确认何如宾是历史真人了，不过那些参将，唉，查不到史料啊

---

cqduoluo 于 2017-6-6 21:21:37 发表了：

广东通志里有职官表，肯定都是真实人物，只不过这种书往往是影印版的，翻起来很恼火。

---

cqduoluo 于 2017-6-6 21:22:33 发表了：

而且这些不出名的人在通志的记载也就名字，官职，大致年代，不会有什么详细资料的。

---

kedifar 于 2017-6-8 12:53:08 发表了：

_本帖最后由 kedifar 于 2017-6-8 13:20 编辑_

> 左小乙 发表于 2017-6-6 00:04
>
> 现在明确确认何如宾是历史真人了，不过那些参将，唉，查不到史料啊

赵千驷和严遵诰的名字在丁魁楚平定朱亨嘉时有见到过

八月，广西靖江王亨嘉自称监国，不受上诏令；以征蛮将军杨国威为大帅，据桂林、广西。新任巡抚瞿式耜莅梧州，即移书总督丁魁楚，使为备。魁楚檄思恩参将陈邦傅防梧。亨嘉亲率兵至，执式耜，命易朝服见，不从。胁以兵，不为动。遂夺其敕印，先以小艇载式耜回桂林。魁楚遣将**赵千驷、严遵诘**、马吉翔及陈邦傅等邀击亨嘉，败之。式耜在城，阴结国威部将焦琏.守城皆琏兵，官军至城下，陈邦傅缒而入，擒亨嘉、国威械送福州，斩於市。论功封魁楚平粤伯，加式耜兵部右侍郎、兼都察院右副都御史。

——顾炎武《明季三朝野史·卷之三》

九月，兩廣總制丁魁楚以桂林捷聞。先是，靖江王亨嘉於八月僭稱監國，以楊國威為大將，踞有桂林。閩中頒詔，不受。廣西新任巡撫瞿式耜甫至梧州聞變，即移書魁楚為備；檄思恩參將陳邦傅防梧。亨嘉自桂平道井濟，促式耜赴桂林任，不應；親率兵至梧，執式耜，劫其敕印，先用小艇載回桂林。而魁楚調邦傅及**趙千駟、嚴遵誥**、馬吉翔等與亨嘉戰，敗之；追至桂林。靖江既敗回，窘蹙，仍以敕印還式耜，趣出視事，令止東師；而師已抵城下矣。式耜在城，陰結國威標將焦璉為己用。兵至，璉與邦傅合。守城者皆璉兵，邦傅縋而入，遂破桂林。俘亨嘉及楊國威、顧奕等(奕，桂林推官，為靖江吏科給事中)至閩，戮於市；廢亨嘉為庶人，幽死。封魁楚平粵伯，晉式耜兵部右侍郎。

——钱澄之《所知錄卷上-隆武紀事》

---

左小乙 于 2017-6-9 17:34:26 发表了：

> kedifar 发表于 2017-6-8 12:53
>
> 赵千驷和严遵诰的名字在丁魁楚平定朱亨嘉时有见到过
>
> 八月，广西靖江王亨嘉自称监国，不受上诏令；以征蛮 ...

感谢

---

liutom2 于 2017-6-9 20:37:45 发表了：

何如宾可是大名鼎鼎的，人家还写过书的。

---

kedifar 于 2017-6-9 21:07:08 发表了：

_本帖最后由 kedifar 于 2017-6-9 21:52 编辑_

> 左小乙 发表于 2017-6-9 17:34
>
> 感谢

后来黎遂球、万元吉等在赣州抗清的时候，诸路援军中也有个总兵叫严遵诰，是不是同一人就不知道了童以振记得哪里见过，说也是丁魁楚（应该是时任两广总督）手下将官，先后在英德和赣南（作为援军）抵挡清军入侵

另外，当年看有人说过沙见壁好像是真有其人，我不清楚……

补充，找到了，《爝火录》和《闽事纪略》里记载，童以振和陈课被派去支援，童以振在顺治三年二十四日清军攻破吉安城的战斗中阵亡

---
